\input{preamble}

\title{TP Physique 1}
\author{Edgar Bizel \\ Loïc Palayer}

\begin{document}
    \maketitle

    \section{Travail préparatoire}

    On a :
    \begin{align*}
        \frac{\partial P}{\partial T} = \frac{r}{T( v''-v' )} \iff& \frac{\partial
        P}{\partial T} = \frac{r \mu_{\text{eau}} P}{RT^2} \\
        \iff& \frac{1}{P} \partial P = \frac{r\mu_{\text{eau}}}{R} \frac{1}{T^2} \partial
        T \\
        \iff& \ln \abs{P} = P_1 \frac{r \mu_{\text{eau}}}{R} \intval{ -\frac{1}{T} }{ T_1 }{ T
            } + C, C \in \R \\
        \iff& \ln \abs{P} = P_1 \frac{r \mu_{\text{eau}}}{R} \left( \frac{1}{T_1}-\frac{1}{T}
        \right) + C \\
        \iff& P = P_1 \exp\left(\frac{r \mu_{\text{eau}}}{R} \left( \frac{1}{T_1}-\frac{1}{T}
        \right)\right) + C
    \end{align*}

    \section{Traitement de données}

    Voir le graphe et le tableau 1. On trouve $\Delta t = \SI{793}{\second}$

    On trouve comme équation de la courbe de tendances : $y = 195072e^{-\frac{4466}{T}}$

    Les coefficients sont $a = \SI{195072}{\bar}$ et $b=- \SI{4466}{\kelvin}$
    
    On identifie : on a $a = P_1 \exp\left(\frac{r \mu_{\text{eau}}}{RT}\right)$, et $b =
    \frac{r \mu_{\text{eau}}}{R}$

    On en déduit que :
    \begin{align*}
        r &= \frac{bR}{\mu_{\text{eau}}} \\
        &= \frac{- 4466 \times 8.314}{18\times 10^{-3}} \\
        &= \SI{2.06E6}{\joule\per\kilo\gram}
    \end{align*}

    En injectant la valeur de $r$ trouvée, on obtient :
    \begin{align*}
        a &= \exp\left(\frac{2.06 \times 10^6 \times 18 \times 10^{-3}}{8.314 \times
        373.15}\right) \\
          &= \SI{155 151}{\bar}
    \end{align*}

    L'ordre de grandeur entre la théorie et la pratique est le même.

    \section{Bilan d'énergie}

    \subsection{$\Delta U_{\text{eau}}$}

    $\Delta U_{\text{eau}}= \SI{10}{\kilo\joule}$

    \subsection{$\Delta U_{\text{cylindre}}$}

    On applique la formule donnée en partie théorique $\Delta U_{solide}= M c_m \Delta T$ 
    \begin{align*}
        \Delta U_{\text{cylindre}} &= M_{\text{cyl}} \cdot c_{\text{m, cyl}} \cdot \Delta
        T\\
        &= 2.25 \times 0.9 \times 140 \\
        &= \SI{283}{\kilo\joule}
    \end{align*}

    \subsection{$\Delta U_{\text{radiateur}}$}
    On applique la formule donnée en partie théorique $\Delta U_{solide}= M c_m \Delta T$ 
    \begin{align*}
        \Delta U_{\text{rad}} &= M_{\text{rad}} \cdot c_{\text{m, rad}} \cdot \Delta
        T\\
        &= 1 \times 1 \times 140 \\
        &= \SI{140}{\kilo\joule}
    \end{align*}

    \subsection{$Q_{\text{cylindre}\to \text{air}}$}

    On calcule la surface extérieure. On trouve que le cylindre a un diamètre de
    $\SI{4.8}{\centi\meter}$ et une hauteur de $\SI{14.1}{\centi\meter}$ 

    Sa surface extérieure est donc de $\pi \times 0.048 \times 0.141 + 2 \times \pi \times
    ( 0.024 )^2 = \SI{0.025}{\meter\squared}$

    On applique la formule donnée en partie théorique $Q_{\text{solide}\to \text{air}}= h
    ( T_{\text{solide}} - T_0 )S \Delta t$ 
    \begin{align*}
        Q_{\text{cylindre}\to \text{air}} &= h_{\text{cyl}} ( T_{\text{cyl}}-T_0 )S \Delta
        t\\
        &= 10 \times 150 \times 0.025 \times 793 \\
        &= \SI{29.7}{\kilo\joule}
    \end{align*}

    \subsection{$Q_{\text{radiateur}\to \text{air}}$}

    On applique la formule donnée en partie théorique $Q_{\text{solide}\to \text{air}}= h
    ( T_{\text{solide}} - T_0 )S \Delta t$ 
    \begin{align*}
        Q_{\text{radiateur}\to \text{air}} &= h_{\text{rad}} ( T_{\text{rad}}-T_0 )S \Delta
        t\\
        &= 10 \times 130 \times 0.03 \times 793 \\
        &= \SI{30.9}{\kilo\joule}
    \end{align*}

    \subsection{$W_{\text{ext}\to \text{sys}}$ à partir des 5 grandeurs}

    \begin{align*}
        W_{\text{ext}\to \text{sys}} &= \Delta U_{\text{eau}} + \Delta U_{\text{cylindre}} + \Delta U_{\text{radiateur}} + Q_{\text{cylindre}\to
        \text{air}} + Q_{\text{radiateur}\to \text{air}} \\
        &= \SI{493.9}{\kilo\joule}
    \end{align*}

    \subsection{$W_{\text{ext}\to \text{sys}}$ à partir de $N_{el}$}

    \begin{align*}
        W_{\text{ext}\to \text{sys}} &= N_{el} \times \Delta t \\
                                     &= 500 \times 793 \\
                                     &= \SI{396.5}{\kilo\joule}
    \end{align*}

    Les deux valeurs sont à environ 20\% l'une de l'autre. 

    \subsection{Tableau récapitulatif}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
    Grandeur & Formule & Valeur numérique (kJ) \\
    $\Delta U_{\text{eau}}$ &  & 10 \\
    $\Delta U_{\text{cylindre}}$ & $M_{\text{cyl}} \times c_{\text{m, cyl}} \times \Delta
    T$ & 283.5 \\
    $\Delta U_{\text{radiateur}}$ & $M_{\text{rad}} \times c_{\text{m, rad}} \times \Delta
    T$ & 140 \\
    $Q_{\text{cylindre}\to \text{air}}$ & $h_{\text{cyl}} \times ( T_{\text{cyl}}-T_0
    )\times S\times \Delta t$ & 29.7 \\
    $Q_{\text{radiateur}\to \text{air}}$ & $h_{\text{rad}} \times ( T_{\text{rad}}-T_0
    )\times S\times \Delta t$ & 30.9 \\
    $W_{\text{ext}\to \text{sys}}$ & Somme & 493.9 \\
     $W_{\text{ext}\to \text{sys}}$& $N_{el} \times \Delta t$ & 396.5 \\
\end{tabular}

\end{document}
